---
marp: true
theme: default
headingDivider: 2
paginate: true
footer: Микропроцессорные системы
size: 16:9
style: |
  section {
  padding-top: 80px;
  }
  h2 {
  position: absolute;
  left: 40px;
  top: 40px;
  }
  blockquote {
  font-size: 60%;
  margin-top: 50px;
  }
  table, th, td {
  border: none!important;
  }
  table {
  margin: 0 auto;
  }
  img[alt~="center"] {
  display: block;
  margin: 0 auto;
  }
---

<!-- marp --html readme.md -o readme.html -->

# UART

Микропроцессорные системы

## UART: основные характеристики

- Логический протокол передачи данных
* Несколько физических спецификаций
* Асинхронный протокол: нет тактового сигнала
* Передача посылками от 5 до 9 бит
* Заранее известная частота передачи данных (baudrate)
* Проверка данных при помощи бита чётности (опционально)

## UART: дополнительные механизмы

- Аппаратные сигналы готовности RTS/CTS
* Программные сигналы готовности XON/XOFF
* Автоматическое определение частоты передачи данных
* Выводы выбора клиента
* Тактовый сигнал

## Соединение

| ![width:14cm center](./images/uart_bus.jpg) | ![width:14cm center](./images/UARTs.jpg)  |
|:-:|:-:|

> https://www.mikroe.com/blog/uart-serial-communication

## Осциллограмма

![height:10cm center](./images/uart_signal.png)

> https://itecnotes.com/electrical/electronic-uart-minicom-and-ascii/

## Физические протоколы: TTL

![bg right:25% height:50%](./images/usb2ttl.jpg)

- Диапазон напряжений: 0В-3,3В; 0В-5В
* Синфазная передача данных
* Не используются сигналы готовности
* Используется для взаимодействия со встраиваемыми системами
* Не предполагает использования длинных линий передачи

## Физические протоколы: RS232

![bg right:30% height:50%](./images/rs232.jpg)

- Диапазон напряжений: -5В-+5В : -15В-+15В
* Синфазная передача данных
* Могут использоваться сигналы готовности
* Режим работы: точка-точка
* Дуплексный режим передачи данных
* До перехода на USB использовался для взаимодействия с периферийными устройствами
* Кабели до 15м

## Физические протоколы: RS485

- Диапазон напряжений: -7В-+12В
* Дифференциальная передача данных
* Не используются сигналы готовности
* Режим работы с многими клиентами
* Полудуплексный режим передачи данных при использовании 1 пары проводов
* Дуплексный режим передачи данных при использовании 2 пар проводов
* Используется в индустриальных устройствах
* Кабели до 1км

## Физические протоколы: RS422

- Диапазон напряжений: -6В-+6В
* Дифференциальная передача данных
* Не используются сигналы готовности
* Режим работы: точка-точка
* Дуплексный режим передачи данных
* Используется в индустриальных устройствах
* Кабели до 1км

## Физические протоколы: один провод

- Диапазон напряжений: 0В-3,3В; 0В-5В
* Синфазная передача данных
* Не используются сигналы готовности
* Используется для взаимодействия с некоторыми микросхемами
* Предполагает использование в рамках одной/соседних плат

## Представление в GNU/Linux

- Устройства имеют имена `/dev/ttyUSB*` и `/dev/ttyACM*`
* Настройка соединения при помощи `stty`
